Le langage de programmation \emph{Python} est un langage moderne très puissant.
En voici les grandes caractéristiques :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{Il est \emph{multi-paradigme} : un programme Python peut
  soit être un gros projet avec des modules et classes issus de Programmation
  Orientée Objet, soit être un simple script, à l'instar du Perl, Bash\ldots
  il permet de programmer dans un style fonctionnel bien qu'étant orienté
  programmation impérative.}
  \item{Il est \emph{interprété} : un développeur peut exécuter du code Python à
  la volée via un interpréteur de commande similaire à ceux des systèmes Unix et
  dérivés.}
  \item{Il dispose d'un ensemble de mécanismes internes facilitant le
  développement en réduisant le temps d'optimisation et de débuggage :
  gestion automatique de la mémoire via un \emph{garbage
  collector}\footnote{Ramasse-miette. Système informatique responsable du
  recyclage de la mémoire préalablement allouée puis inutilisée afin d'éviter le
  gaspillage voire un blocage de la machine.},
  \emph{système de gestion d'exceptions}\footnote{Système informatique gérant
  les conditions exceptionnelles pendant l'exécution du programme, et ainsi
  permettre d'exécuter une procédure spécifique, au lieu d'un plantage du
  programme.}\ldots}
  \item{C'est un langage \emph{haut niveau}, clairement séparé des mécanismes
  de \emph{bas niveau} (matériel, pilotes, mémoire) tout en proposant un 
  ensemble complet de fonctions simples mais puissantes pour interagir avec le
  système d'exploitation.}
  \item{Python est enfin un langage très actif, avec une communauté mondiale
  grandissante, et disposant d'une bibliothèque impressionnante de
  \emph{modules} (additifs) tiers.}
\end{itemize}

La richesse de la communauté \emph{Python} est telle qu'il a fallu effectuer une
étude comparative de solutions de développement web basées sur ce langage.
En effet, il existe aujoud'hui plusieurs dizaines de solutions de développement
de sites web, du \emph{cadriciel} pour les développements complexes ou
spécialisés, au «~simple~» \emph{CMS}\footnote{\emph{Content Management System}
: Système de gestion de contenu. Ensemble logiciel destiné à la publication et
la mise à jour dynamique de contenu sur le web. Ex: \emph{blog},
\emph{wiki}\ldots} pour les sites et applications web plus
classiques\footnote{cf. \url{http://wiki.python.org/moin/WebProgramming}}.

Étant donné la nature du projet \textbf{BiSWI}, j'ai rapidement décidé d'étudier
les \emph{cadriciels} les plus utilisés. Ces solutions partagent presque toutes
un grand nombre de points communs, certains spécifiques aux applications web :

\clearpage

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Un serveur \emph{HTTP} simplifié intégré}, permettant
  d'immédiatement commencer un projet sans attendre la mise en place d'un
  \emph{serveur HTTP}\footnote{Logiciel servant des requêtes respectant le
  protocole de communication client-serveur Hypertext Transfer Protocol (HTTP).}
  dédié tels que Apache HTTP Server, IIS, Lighttpd\ldots}
  \item{\textbf{Une couche d'abstraction de données}, permettant l'utilisation
  au choix d'un \emph{SGBD}\footnote{Système de gestion de base de données : Il
  sert à effectuer des opérations ordinaires telles que consulter, modifier,
  construire, organiser, transformer, copier, sauvegarder ou restaurer des bases
  de données.} parmi plusieurs tels que MySQL, SQLite, PostgreSQL, SQL
  Server, etc. Cette couche expose les mêmes fonctions pour tous les
  \emph{SGBD}, engendrant ainsi une grande portabilité de l'application.}
  \item{\textbf{Une ou plusieurs \emph{API}\footnote{\emph{Application
  Programming Interface} : Interface de programmation. Ensemble de fonctions,
  classes, etc, formant une base de code utilisée par les composants internes
  et externes d'un programme informatique. Généralement, une API constitue un
  composant indispensable à l'exploitation d'une partie du programme par une
  autre : une interface.}}} exposant au développeur un ensemble cohérent de
  méthodes et de fonctions lui permettant d'exploiter les rouages du
  \emph{cadriciel} sans devoir l'explorer au préalable de fond en comble.
  \item{\textbf{Une documentation complète et une communauté dynamique}},
  permettant ainsi au développeur d'intégrer le plus rapidement possible la
  logique de développement d'un \emph{cadriciel} donné.
  \item{\textbf{Une ou plusieurs applications de démonstration}, afin de prendre
  rapidement en main le côté utilisateur et d'en dégager les possibilités.}
\end{itemize}

Les trois premières semaines de stage ont donc été consacrées à l'analyse
comparative de plusieurs \emph{cadriciels} de développement web s'appuyant sur
le langage de programmation \emph{Python}. La synthèse de cette analyse est
l'objet de la prochaine sous-section.
